
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

 


\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/large_margin}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}







\title{Проектирование ЖРДМТ}
\author{Рудинский Александр Викторович}
\date{04 сентября 2018г.}




\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\section{\\Ракетные двигатели малой тяги}

Диапазон тяг достигается в пределах 1600Н, минимальный предел --- 0.01Н (ГОСТ 17655-89).

Отличительные особенности:
\begin{itemize}
	\item Величина тяги определяется назначением и выполняемой функцией.
	\item Работа как в непрерывном (двигатель изменения орбиты) так и в импульсном режимах.
	\item Импульсный режим характеризуется многократным кратковременным включением, при котором максимальное время включение не превышает 250\dots1000 мс, удельный импульс не зависит от частоты включения.
	\item Необходимость надежной работы в условиях космического пространства в течении длительного времени (до десятков лет).
\end{itemize}


\subsubsection{Основные требования}
Как сложному техническому объекту выполняющему свои функции в условиях характеризуемых высокими значениями температур, давлений в камере сгорания, необходимости обеспечения высокой безопасности и надежности программы управления летательного аппарата к ЖРД предъявляются следующие требования:

\begin{itemize}
	\item Высокая надежность, особенно при импульсном режиме работы. Обеспечивается в том числе дублированием всего чего только можно.
	\item Высокие энергетические и низкие массогабаритные показатели. Необходимы для получения требуемого управляющего воздействия при минимальном расходе рабочего тела и энергии.
	\item Высокие динамические характеристики, минимальный импульс последействия. Камера должна обеспечивать тягу в нужный момент в нужном количестве.
	\item Широкий диапазон частот включения. 
	\item Сохранение характеристик ЖРДМТ при длительной эксплуатации в условиях космического пространства. 
	\item Технологичность конструкций.
	\item Низкая стоимость разработки и серийного производства.
	\item Экологическая безопасность при отработке в наземных условиях.
\end{itemize}

\subsubsection{Классификация ЖРДМТ}
\begin{enumerate}
	\item По агрегатному состоянию компонентов:
	\begin{itemize}
		\item РДТТМТ --- используются в процессе разделения блоков, ступеней, торможения, спуска и посадки спускаемых модулей.
		
		Преимущества и недостатки:
		\begin{itemize}
			\item [+] Относительная простота конструкции.
			\item [$-$] Однократное включение.
		\end{itemize}
		\item ЖРДМТ.
		
		\begin{itemize}
			\item [+] Многократность.
			\item [+] Высокое $ I_у/M_{ДУ} $.
			\item [$-$] Сложность конструкции.
		\end{itemize}
		\item РД на газообразном топливе N2, H2.
		
		Преимущества и недостатки:
		\begin{itemize}
			\item [+] Относительная простота конструкции.
			\item [+] Простота и надежность рабочего процесса $ \Ra $ большое число включений (до $ 10^{6} $).
			\item [$-$] Низкий удельный импульс $ I_{уд}\approx600\dots700м/с $. \marginpar{Проверить самостоятельно}
			
		\end{itemize}
	\end{itemize}
    \item По числу компонентов (ЖРДМТ):
    \begin{itemize}
    	\item Однокомпонентные. Среди них выделяются каталитические (термокаталитические).
    	\item Двухкомпонентные. 
    \end{itemize}
    \item По способу подачи компонентов (ЖРДМТ):
    \begin{itemize}
    	\item С вытеснительной системой подачи топлива.
    	\item С ТНА.
    \end{itemize}
    \item По способу воспламенения (двухкомпонентные):
    \begin{itemize}
    	\item Самовоспламеняющиеся.
    	\item Несамовоспламеняющиеся.
    \end{itemize}
    
    \item По механизму разложения (однокомпонентные):
    \begin{itemize}
    	\item Каталитические.
    	\item Термокаталитические.
    	\item С дополнительным подогревом.
    \end{itemize}
    
\end{enumerate}

Области рационального применения двигателей малой тяги\fig: 1 --- сублимирующиеся вещества, 2 --- сжатые газы, 3 --- электроракетные двигатели, 4 --- однокомпонентные, 5 --- А-50+N2H4, 6 --- H2 + F2, 7 --- АТ + НДМГ.

Вывод: ЭРД, сжатые газы целесообразно использовать в точных системах управления.
\marginpar{A-50 --- смесь НДМГ + N2H4}

\section{Двигательные установки с РДМТ}
\subsection{ДУ на сжатом газе}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 10cm]{draws/2/fig1}
	\caption{}
\end{figure}

Схема\fig: 1 --- баллон, 2 --- датчик температуры, 3 --- датчик давления, 4 --- электропневмоклапан, 5 --- регулятор (редуктор), 6 --- датчик давления, 7 --- фильтр, 8 --- управляющий электропневмоклапан двигатедя (НЗК), 9 --- управляющий двигатеь, 10 --- заправочная горловина, 11 --- предохранительный клапан, 12 --- дренажный штуцер газа.

Преимущества и недостатки данной схемы ДУ:
\begin{itemize}
	\item[+] Простота конструкций. 
	\item[+] Высокая надежность.
	\item[+] Высокие динамические качества.
    \item[+] Возможность получения малой тяги и единичных импульсов.
	\item[+] Большой ресурс по количеству срабатываний.
	\item[+] Отсутствие агрессивных и токсичных продуктов.
	\item[+] Относительно низкая стоимость изготовления и отработки.
	\item[+] Взрыво и пожаробезопасность.
	\item[+] Простота заправочного оборудования. 
	
	\item[$-$] Низкий удельный импульс.
	\[ I_{у} < 710\ldots750 м/с \]
	\item[$-$] Низкий суммарный импульс тяги.
	\[ I_{\S} \approx 3000\ldots7000Н\.с \]
	\item[$-$] Относительно большая масса ДУ.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 7cm]{draws/2/fig2}
	\caption{}
\end{figure}
Зависимость массы рабочего тела от полного импульса тяги при использовании в качестве рабочего тела сжатого газа\fig. a --- воздух или азот, б --- метан, в --- гелий, д --- водород. Параметры системы:
\[ p_{б.н.} = 21 МПа \]
\[ p_{к} = 0.7 МПа \]

Область использования РД на сжатом газе может быть расширена за счет использования:
\begin{itemize}
	\item новых конструкционных материалов для баллонов;
	\item применением сжиженных газов и газификаторов;
	\item объединенных ДУ на криогенных компонентах топлива.
\end{itemize}

\subsection{Сублимационные ракетные двигатели}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 10cm]{draws/2/fig3}
	\caption{}
\end{figure}
Схема\fig: 1 --- сопло, 2 --- электроклапан, 3 --- коллектор с фильтрами, 4 --- терморегулируемый дроссель, 5 --- топливный бак, 6 --- полость с азотом, 7 --- сублимирующее твердое топливо, 8 --- термочувствительный расширяющийся элемент.


Преимущества и недостатки:
\begin{itemize}
	\item[+] Простота конструкций.
	\item[+] Более высокий удельный импульс по сравнению с ДУ на сжатом газе.
	\item[$-$] Относительно низкая надежность.
	\item[$-$] Отсутствие многоразовых включений.
	\item[$-$] Высокий импульс последействия.
	\item[$-$] Низкий диапазон регулирования по тяге.
\end{itemize}

\subsection{ДУ с унитарными топливами}
Преимущества и недостатки:
\begin{itemize}
	\item[$-$] Худшие динамические характеристики (достаточно длительный процесс разложения монотоплива на катализаторе);
	\item[$-$] Снижение $ I_у $ к концу ресурса работы вследствие снижения активности катализатора;
	\item[$-$] Ограниченный ресурс хранения ВПВ (высококонцентрированный пероксид водорода) в заправленном состоянии;  
	\item[+] Существенное упроение конструкции, что важно при регулировании тяги.
\end{itemize}

Топливом большинства созданных и эксплуатируемых однокомпонентных ЖРДМТ является гидразин или перекиси водорода.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 7cm]{draws/2/fig4}
	\caption{}
\end{figure}
Сравнение удельных импульсов\fig: 1 --- гидразин при доле разложившегося аммиака $ x=0.4 $ при замороженном истечении; 2 --- H2O2 100\%-ой концентрации; 3 --- H2O2 90\%-ой концентрации; 4 --- H2O2 80\%-ой концетрации.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 7cm]{draws/2/fig5}
	\caption{}
\end{figure}
Зависимость удельного импульса от стеени разложения аммиака при различных степенях расширения\fig: 1 --- $ F_a/F_{кр} = 20$, 2 --- 40, 3 --- 60, 4 --- 80.


\subsubsection{Состав ДУ с ЖРДМТ, работающими на гидразине}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 10cm]{draws/2/fig6}
	\caption{}
\end{figure}
Схема\fig: 1, 10 --- заправочные клапаны, 2 --- эластичный мешок, 3 --- топливный бак, 4, 6, 8 --- управляющие клапаны, 5 --- фильтр, 7, 9, 13, 15 --- дренажно-предохранительные клапаны, 11 --- газовый баллон высокого давления, 12 --- редуктор давления, 14 --- сливной кран, 16 --- камера ЖРД.

Основные диапазны параметров двигателей на гидразине:
\[ P = 0.09\ldots1400Н \]
\[ I_у = 2200\ldots 2400м/с \]
\[ I_\S = 182000 Н\.с \]
\[ \t_р = 18000c \]

Анализ энергомассовых характеристик реактивных систем управления на однокомпонентных жидких топливах
\[ M_\S = A_2 + z_2I_\S \]
\[ A_2 = M_{дв} + M_{агр} = 14\dots23кг \]
\[ z_2 = \underbrace{0.0006..}_{N2H4}\underbrace{..0.0008}_{H2O2} \dfrac{с}{м} \]
$ A_2 $, $ z_2 $ --- зависит от совершенства конструкций, объема бака, давления в топивном баке, плотности топлива, предела прочности материала.

Гидразин обладает более высокими энергетическими показателями, однако удельные массовые характеристики хуже, за счет коэффициента $ z_2 $.

\subsection{ДУ с двухкомпонентными ракетными двигателями}
Основные преимущества ДУ на двухкомпонентных топливах, по сравнению с ДУ на унитарном топливе:
\begin{itemize}
	\item  лучшие динамические характеристики (времена протекания физико-химических процессов в камерах сгорания сравнительно невелики);
\item  более широкий температурный диапазон применения компонентов топлива;
\item  стабильность динамических характеристик двигателей;
\item  высокая надежность запуска двигателей в условиях космического пространства;
\item  большой ресурс по времени работы в космическом пространстве.
\end{itemize}

Основные диапазны параметров двигателей на двухкомпонентных топливах:
\[ P = 1\ldots5000Н \]
\[ I_у = 32000м/с \]
\[ t_{вкл.min} = 30мс \]
\[ N_{вкл} > 10^6 \]
\[ t_{раб} > 10 ч \]
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 10cm]{draws/2/fig7}
	\caption{}
\end{figure}

Схема реактивной схемы управления служебного отсека космического корабля <<Аполлон>> \fig: 1 --- баллон с гелием; 2 --- зарядный клапан; 3 --- датчик давления газа; 
4 --- предохранительный клапан; 
5 --- отсечной клапан; 6 --- блок регуляторов давления;
7 --- блок обратных клапанов;
8 --- предохранительные клапаны; 
9 --- баки горючего; 10 --- баки окислителя;
11 --- заправочно-сливные топливные клапаны; 
12 --- топливные клапаны;
13 --- фильтры; 14 --- датчики давления топлива; 15 --- коллектор горючего;
16 --- коллектор окислителя; 
17 --- двигатель.

\begin{table}[h]
	\label{table:2:1}
	\caption{Массовые характеристики элементов реактивной системы космического аппарата <<Лунар Орбитер>>}
	\centering
	{\small
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
           \textbf{	Наименование элементов }             & \textbf{Масса, кг } \\ \hline
                     Бак окислителя                      &         4.9         \\ \hline
                      Бак горючего                       &        3.22         \\ \hline
Регулятор давления (большая масса для большего давления) &     0.42...0.7      \\ \hline
                Проверочный клапан азота                 &        0.18         \\ \hline
                    Топливный фильтр                     &        0.41         \\ \hline
                     Газовый фильтр                      &        0.17         \\ \hline
                  Топливный пироклапан                   &        0.33         \\ \hline
                  Отсечный пироклапан                    &        0.12         \\ \hline
                Предохранительный клапан                 &        0.36         \\ \hline
                    Пироклапан азота                     &        0.36         \\ \hline
           Заправочно-сливной клапан топлива             &        0.16         \\ \hline
                       Двигатель                         &         2.3         \\ \hline
               Проверочный клапан топлива                &         0.1         \\ \hline
                  Топливная магистраль                   &        0.28         \\ \hline
     Привод системы регулирования вектора скорости       &         1.7         \\ \hline
	\end{tabular} }
\end{table}

\subsubsection{Рабочий процесс}
Основной рабочий процесс в двигателе на самовоспламеняющихся компонентах (АТ + НДМГ):
\begin{enumerate}
	\item Попав в камеру сгорания, в  жидком состоянии, они распылаются, перемешиваются, нагреваются, испаряются и смешиваются в газовой фазе.
	\item Воспламенение через время $ \t_{и} $.\marginpar{Чем меньше $ \t_и $ тем большая экономичность в импульсном режиме.}
	\item При сгорании топлива его химическая энергия преобразуется в тепловую, которая подводится к образовавшимся продуктам сгорания, нагревая их до высоких температур.
	\item Данная высокотемпературная смесь поступает в сверхзвуковое сопло, где происходит его ускорение.
	\item Таким образом потенциальная энергия преобразуется в кинетическую энергию истекающей струи продуктов сгорания.
	
\end{enumerate}

Тепловая защита стенок камеры сгорания происходит:
\begin{enumerate}
	\item Специальное покрытие, которое уменьшает тепловой поток.
	\item Создание низкотемпературного пристеночного слоя.
\end{enumerate}

\subsection{Основные требования к топливам ЖРДМТ}
\subsubsection{Основные специальные требования}
\begin{itemize}
	\item Самовоспламеняемость (многократное включение).
	\item Стабильность многократного запуска.
	\item Стабильность физикохимических свойств при длительном хранении.
	\item Химическая нейтральность по отношению к металлическим конструкциям.
	\item Низкая температура кристализации.
	\item Электрическая и оптическая прозрачность выхлопной струи.
	
\end{itemize}

\subsubsection{Общие требования}
\begin{itemize}
	\item Малая токсичность.
	\item Пожаровзрывобезопасноть.
	\item Равенство объемов баков окислителя и горючего. При этом получается унифицировать элементы ПГС.
\end{itemize}


\subsubsection{Требование к топливам используемым в качестве завесного пленочного охлаждения}
\begin{itemize}
	\item Высокая удельная теплоемкость.
	\item Значительная скрытая теплота парообразования. При более высокой скрытой теплоте жидкость будет способна отнять большее число теплоты от стенки.
	\item Наиболее высокая температура кипения. Это обеспечивает большую продолжительность движения жидкой пленки вдоль камеры сгорания. 
	\item Высокая химическая стойкость к разложению при повышенной температуре полости смесительной головки.
\end{itemize}

\subsubsection{Непредпочтительные компоненты}
\begin{itemize}
	\item Криогенные.
	\item Керосин.
	\item (При длительном хранении) гидрозин и перекись водорода.
\end{itemize}


\section{}
Пропуск


\section*{Анализ эффективности использования топлив ЖРДМТ}


\[ I_у=f(\a)=f(K_m) \]
\[ K_v=1; V_{ок}=V_{г} \]

\begin{itemize}
	\item АТ +ММГ 
	\item АТ + НДМГ 
	\item ВПВ + керосин
	\item ВПВ + метан
	\item ВПВ + спирт
	\item 	ВПВ + водород
	\item O2 + керосин
	\item 	O2 + метан
	\item O2 + водород
	\item 	гидразин 
\end{itemize}

Определить: $ I_у, T_к, \r_{см} $ при $ K_v = 1, p_k = 10 бар, f_a = 70  $

\[ K_m = \dfrac{m_о}{m_г} = \dfrac{\r_о}{\r_г} K_v   \]

\[ \r_{впв}=1440 кг/м^2, \r_{O_2}=1140 кг/м^3, \r_{АТ}=1450 кг/м^3\]
\[ \r_{кер}=834 кг/м^3, \r_{CH_4}=420, \r_{спирт}=789, \r_{H_2}=71, \r_{ндмг}=785, \r_{ммг}=880  \]

\[ \r_{см} = \dfrac{K_m+1}{\dfrac{K_m}{\r_о}+\dfrac{1}{\r_г}}  \]


\section{}

\subsubsection{Циклограмма работы реального ЖРДМТ}
\fig*
\[ I_u = \int_0^{\t_p} Pd\t = \int_{0}^{\t_{вк}+\t_{пд}}Pd\t\]
\[ T = \t_{вк}+\t_{п} \]
\[ s = \dfrac{\t_п}{T} \]
\[ k_з=\dfrac{\t_{вк}}{T} \]
\note{$ s $ --- скважность, $ k_з $ --- заполняемость.}
\[ k_з+s=1 \]
\[ f=\dfrac{1}{T} \]
\note{$\t_{0.9}$ --- время за которое давление в камере сгорания достигает 0.9 от стационарного значения}
\[ I_{пд}=\int_0^{\t_{пд}}Pd\t \]

\note{$ \t_{пд} $ --- время за которое давление в камере опускается до 0.1 от стационарного значения}

Процесс выхода на режим характеризуется:

	\begin{enumerate}
		\item Динамическими характеристиками клапанов
\item Особенностями физхим процессов
	\end{enumerate}

Выключение характеризуется:

	\begin{enumerate}
		\item опорожнением заклапанных полостей и догоранием топлива из них
		\item испарением компонентов топлива из заклапанных полостей и из объемов КС
	\end{enumerate}


На останов влияют:

	\begin{enumerate}
		\item объем КС
		\item объем заклапанных полостей
		\item давление насыщенных паров компонетов топлива (первой опорожняется магистраль с большим давлением насыщенных паров).
	\end{enumerate}

\subsubsection{Режим подрезанного импульса}
Характеризуется тем что закрытие клапанов происходит до того как тяга выйдет до 0.9.
\fig*
%слайд с двумя подрезанными импульсами


\subsubsection{Режим связанного импульса}
Характеризуется тем, что откытие клапанов происходит до того как тяга упадет до 0.1.
\fig*

\subsubsection{Импульсно-частотная диаграмма работы ЖРДМТ}
\fig*
\[ \overline{\t_i} = \dfrac{t_i}{T} = t_i\.f \]
\[ \tan \a = \dfrac{\overline{\t_{ср}}}{f_1} = \dfrac{\t_{ср}T_1}{T_1\.1}=\t_{ср}\]
\[ \t=\dfrac{\overline{\t}}{f} \]

Прямая OA разделяет ИЧД на две области: если продолжительность команды меньше необходимого времени для начала открытия клапанов то включение двигателя не произойдет, так как в этом случае точка процесса лежит на прямой OA. Все включение выше прямой OA приводят к срабатыванию электромагнитного клапана (открытию).

Аналогично при длительности сигнала включения меньше необходимого для спада тока в электромагните клапана до уровня тока сброса, выключения не будет. В этом случае скваженость характеризуется точкой лежашей выше прямой 1А.

Внутри треугольника O1A возможно открытие и закрытие ЭК и соответственно включение и выключение ЖРД. Включение характеризующееся точкой лежащей внутри треугольника O1А являются гарантированными (зона устойчивых включений ЖРДМТ). Внутри области БOБ реализуются включение с неполным открытием клапана.


\subsubsection{Характеристика по длительности включения ЖРДМТ}
\fig*

\[ I_и, I_{у.и}=f(\t_{вк})\ при\ p_{к.н},K_{m.и}=const \]

\subsubsection{Характеристика по частоте включения ЖРДМТ}
\fig*
\note{$ n $ --- порядковый номер включения}
\[ I_и, I_{у.и}=f(f)\ при\ p_{к.н},K_{m.и}, \t_{вк}=const \]

Удельный импульс тяги $ I_{у.и} $ для первого импульса в серии ($ n=1 $) не зависит от частоты включения (при неизменном времени включения), для него реализуется режим одиночного включения. 

С увеличением длительности включения $ \t_{вк} $ скорость возрастания $ I_{и} $ для всех включений начиная со 2-го возрастает.


\subsubsection{Характеристика по порядковому номеру следования включения двигателя в серии}
\fig*
\[ I_и, I_{у.и}=f(n)\ при\ p_{к.н},K_{m.и}, \t_{вк}, f=const \]





\section{Потери в КС ЖРДМТ}
Пропуск
\section{Потери}
\subsection{Потери из-за неадиабатичности в камере сгорания}

Коэффициент потерь $ \f_q $ на неадиабатность стенки камеры (в отстутствии регенеративного охлаждения).

\[ \f_q = \exp(-B \dfrac{Q}{\m_т}) \]
$ Q, Вт $ --- тепловой поток в стенку, $ \m_т $ --- секундный массовый расход топилва, $ B $ --- константа термодинамического расчета, оценить можно по следующему выражению:

\[ \dfrac{Q}{\m_т}=c_p(T_k-T_w)\left( 1-\exp\left( -\dfrac{4Nu\overline{l}_{кс}}{Pr} \right) \right)   \]
$ T_k $ --- температура в КС, $ T_w $ --- температура стенки на установившемся режиме, $ c_p $ --- теплоемкость, $ \overline{l}_{кс} $ --- приведенная гидравлическая длина камеры сгорания.

\[ \overline{l}_{кс}=\dfrac{\pi \h_{пс}l_{кс}}{4\m_т} \]
$ \h_{ст} $ --- коэффициент динамической вязкости при $ T_{w} $,
$ \l $ --- коэффициент теплопроводности

\[ Pr = \dfrac{\h c_p}{\l} \]
\[ Nu = 0.929 (\overline{l}_{кс})^{-1.474}Pr^{0.333} \]

Если увеличивается приведенная длина стенки и допустимая температура стенки, то потери увеличиваются (в обоих случаях).

\subsection{Потери из-за неоднородности параметров рабочего тела}

Действительное распределение в реальном ЖРД является неравноменым ($ K_m=f(r) $).

Удельный импульс складывается из:
\[ I_y = \sum g_i I_{y.пр.i} \]
где $ g_i = \dfrac{\m_i}{\m_{пр}} $ --- относительный массовый расход. 

\subsection{Потери на недогорание топлива}

Происходит из-за несовершенства подготовительных процессов (таких как подогрев капель, их испарение, смешение в газовой фазе) так и собственно процесса горения.

\[ \f_г=1-\exp(-\overline{\t}_п) \]
\[ \overline{\t}_{пр} = \dfrac{\t_{пр}}{\t_Д} \]
\[ \t_п =\dfrac{V_{кс}\b}{F_{кр}RT_к} \]
\[ \t_Д=\dfrac{\d^2}{D} \]
\[ d\approx d_{кс} \]

где $ D $ --- коэффициент диффузии, $ \t_{пр} $ --- время пребывание в КС, $ \t_Д $ --- характерное время диффузионного горения.\fig


\subsection{Повышение эффективности рабочего процесса в ЖРДМТ}

\begin{enumerate}
	\item Интенсификация смешения 
	\item Снижение равномерности распределения компонентов по радиусу и оси камеры
	\item Снижение потерь на неадиабатичность за счет повышение допустимой температуры стенки (применение ТЗП)
	\item При выборе длин, необходимо выбирать оптимальное с точки зрения $ \f_q\.\f_г $
	
\end{enumerate}


\section{}
Пропуск
\section{Особенности теплового состояния при циклической работе ЖРДМТ}
Основные меры по теплозащите:
\begin{enumerate}
    \item Режимы работы отличные от $ \a=1 $, что дает меньшую температуре
    \item Емкостное охлаждение,
    \item Радиационное охлаждение,
\end{enumerate}

Все диаграммы приедены для АТ + НДМГ.

График изменения теплового состояния клапана\fig, провал за счет испарения, после чего идет востановление до температуры компонентов, это характерно первому включению.


Выключение\fig, после выключения происходит опорожнение заклапанной полости, идет подача холодного компонента, что ведет к охлаждению до какого-то минимума. Данный минимум объясняется подводом из заклапанной области.

Влючение (для $ T_{комп}>T_{клап} $ \fig и $ T_{комп}<T_{клап} $ \fig), имеется минимум падения температуры за счет подвода компонента топлива. При этом в случае Б температура у поверхности клапана снижается, в случае если подвод тепла не компенсируется охлаждением за счет опорожнения заплапаной области (если заклапанная область большая, то количество компонента после включения хватает чтобы охладить стенки клапана).

Нагрев стенок камеры в предпламенный период\fig,
особенности:\\ $ p_k<<0.1 МПа $, $ T_h<<T_{ст} \Ra -Q$. \note{$ p_k=p_h $ в предпламенный период}

Воспламенение и горение первой порции топлии\fig происходит при отсутствии установившемся режима горение следовательно возникает заброс температуры.



Выключение ЖРДМТ\fig после выключения ДУ и спада давления КС, следует выброс компонентов из заклапанных полостей, который сопровождается понижением температуры стенки, при этом характер изменения температуры соответствует изменению давления.



\fig 1 --- $ \t_{вкл}=2c, \t_п=2с, S=0.5 $, 2 --- непрерывный режим, 3 --- $ \t_{вкл}=0.2с, \t_{п}=0.2с, S=0.5 $, 4 --- $ \t_{вкл}=0.06, \t_{п}=0.14с, S=0.7 $. 

При импульсном режиме работы тепловой поток к стенке меняет свой знак, при малой продолжительности включений и малых перерывах тепловой режим может быть более напряженным, чем при непрерывном режиме работы двигательной установки.

Изменение температуры вдоль стенки\fig для двух двигателей, характерный максимум вблизи критики. 

Нагрев стенки камеры сгорания: 

\begin{itemize}
    \item момент начала работы двигателя, температура стенки равна температуре окружающей среды,
    \item $ q\propto\dfrac{l_{ст}}{\d} $ так как теплопередача от ПС к стенке происходит с конечноной скоростью, зависящей от теплопроводности, то распределение температур будут зависеть от времени. 
\end{itemize}

Схема изменения температур в невязком ядре и погран слое\fig $ T_0(r) $ --- профиль термодинамической температуры, $ T_e(r) $ --- профиль статической температуры.


\subsection{Дроссельные и высотные характеристики}

Статические характерстики

\begin{enumerate}
    \item по составу\fig
    \[ P, I_u, I_y = f(K_m), (p_k,p_h=const, p_a=p_h) \]
    \[ I_y = \dfrac{P}{\m_т}=w_a + \dfrac{(p_a-p_h)F_a}{\m_т} \]
    \[ w_a = \sqrt{\dfrac{n}{n-1}RT_k \left( 1- \left( \dfrac{p_a}{p_k} \right)^{\frac{n-1}{n}} \right)} \]

    \item дроссельная\fig
    \[ P,I_u,I_y = f(p_k(\m_т)), (K_m, p_h=const) \]
    \[ P= \m w_a + p_aF_{a}-p_h F_a =P_п - p_hF_a \]
    \[ I_y = I_{уп}+\dfrac{p_hF_a}{\m_т} \]
    \[ K_{тп}=\dfrac{P_п}{p_kF_{кр}\mu_s} = \dfrac{I_{уп}}{c} \]
    \[ c=\dfrac{p_к^*F_{кр}\mu_c}{\m_т} \]
    \note{$ \mu_c $ --- коэффициент расхода сопла, 
    $ c $ --- характеристическая скорость,
    $ \s_f $ --- коэффициент востановления полного давления в КС,
    $ \s_c $ --- коэффициент востановления полного давления в докритической части сопла   
    }
    \[ \f_с = \dfrac{K_{тп}}{K_{тп.ид}} \]
    \[ p_k^*=\s_f\s_cp_k \]
    \[ \s_f = \dfrac{p_{k.ст}}{p_k} \]
    \[ \s_c = \dfrac{p_k^*}{p_k} \]

    \[ P = \mu_c \f_c \s_f\s_c p_k F_{кр}K_{тп.ид} - p_hF_a \]
    
    \item высотная
\end{enumerate}





\section{}
Тут был расчет утечек

Пропуск
\section{}
Расчет утечек(продолжение)

Причины утечек:
\begin{enumerate}
    \item Неполное закрытие клапанов;
    \item прогрев компонентов и камеры сгорания;
\end{enumerate}


Массовый расход утечек через площадь $ F_i $:
\[ \m_{min} = \dfrac{F_izp_\nu(T)}{\sqrt{T}} \]


\[ z = \dfrac{A_k}{\sqrt{R}} \]
\[ A_k=\sqrt{k}\left( \dfrac{2}{k+1} \right)^{\dfrac{k+1}{2(k-1)}} \]
где $ p_\nu $ --- давление насыщенных паров при температуре $ T $.



Максимальный расход определяется тепловым потоком в стенки
\[ \m_{max} = \dfrac{\dfrac{F_izp_\nu(T)\l^t}{\sqrt{T}} -q}{(i-i^t)}\]
где $ \l $ --- теплот. паров. комп.; $ t $ --- индекс, соответствующий состоянию компонента в тройной точке (диаграмма \fig); $ i $ --- энтальпия паров компонента, $ q $ --- тепловой поток в стенку.

Зависимость минимального объемного расхода стенки от температуры, 
при которой происходит уменьшение температуры стенки за время 10 минут.\fig


\subsubsection{Оценки суммарной тяги при утечке и негерметичности клапанов}

\[ P_{ут} = \dfrac{nkT}{2}(1-\cos^3\th)\dfrac{\pi d_{кр}^2}{4} \]

где $ n $ --- концентрация молекул газа в КС, $ k $ --- постоянная больцамана, $ \th $ --- полугуол раскрытия сопла, $ d_{кр} $ --- диаметр критики.

Суммарный импульс:

\[ I_{т.ут}=\int_0^{T_{\s паузы}}P dt \]


Зависимость тяги от утечек\fig, $ Kn= \dfrac{\l_{св.пр}}{L} $ --- критерий подобия движения разреженных газов (критерий Кнудсена),
$ \l_{св.пр} $ --- длина свободного пробега молекулы, $ L $ --- характерный размер течения.

Критерий Кнудсена для газа:
\[ Kn=\dfrac{kT}{\sqrt{2}\pi \s^2 p L} \]
где $ \s $ --- поперечный размер частицы.

\subsection{Расчет ЖРДМТ как исполнительных органов исполнения космического летательного аппарата}
В качестве начальных данных необходимо знать: циклограмму полета космического летательного аппарата (КЛА) и особенности системы управления движения (СУД).

Требования предъявляемые к СУД:
\begin{enumerate}
    \item Конкретное определенное время переориентации КЛА $ T_{пер} $;
    \item Точность стабилизации и ориентации по трем углам $ \d\f, \d\w $;
    \item Суммарной массе ДУ $ M_{\S ДУ} = M_{с.ДУ}+M_{Т} $;
    \item Расход топлива $ \m_т $.
\end{enumerate}

Основными параметрами ДУ является следующие:
\begin{enumerate}
    \item Располагаемая пустотная тяга $ P_п $ -- одного двигателя;
    \item Пустотный удельный импульс $ I_{уп} $ ;
    \item Минимально возможный удельный импульс последействия $ I_{пд}^{min} $;
    \item Суммарный импульс $ I_{\S т} $;
    \item Два характерных времени $ \t_{з.вык}, \t_{з.вкл} $ --- запаздывания включения и выключения;
    \item Максимальная величина мощности БИП $ N_{max} $;
    \item Общее количество потребляемой энергии $ E_\S $;
    \item Максимально-возможное количество включений $ f_{max} $;
    \item Максимальное время работы в непрерывном режиме $ \t_{вкл.max} $;
    \item Возможность регулирования тяги $ P_i/P_N $;
    \item Вид циклограммы пуска $ P, p_k = f(\t) $.
\end{enumerate}

Основные режимы работы СУД КЛА:
\begin{enumerate}
    \item Режим переориентации;
    \item Режим стабилизации;
    \item Режим компенсации действующих на КЛА возмущений;
    \item Режим отслеживания траектории движения;
\end{enumerate}

Мат. модель управления по $ i $ каналу управления:
\[ \dfrac{d\f}{d\t} = \w_i; \]
\[ \dfrac{d\w}{d\t} = u_i \dfrac{M_i}{I_i} \]

$ i = x,y,z $ --- координата в пространстве, $ M_i $ --- управляющий момент, $ I_i $ --- момент энерции относительно $ i $ оси, $ u_i $ --- управляющий сигнал.

\[ u_i = \begin{cases}
    +1; u_i\ge1\\
    0; -1 < u_i < 1\\
    -1; u_i \le -1\\
\end{cases} \]

Введем $ a_i $ --- аналог углового ускорения:
\[ a_i = \dfrac{M_i}{I_i} \]


Тяга:
\[ P_i = \dfrac{a_iI_i}{l_i} \]

Максимальное число включений:
\[ f_{max.i} =\dfrac{1}{(t_{n+1}-t_n)_{i.min}} \]
где $ t_{n+1}-t_n $ --- интервал времени между включениями.

Суммарный импульс:
\[ I_{\S} = \sum P_i t_{\S.i} \]


\subsubsection{Режим переориентации}
При проведении переориентации КЛА для заданного времени переориентации и условии минимальных энергетических затрат,
значение требуемого ускорения определяется изменением угла переориентации. Меньшим временам переориентации соответствуют меньшие ускорения. 

Следовательно для определения величин основных параметров ДУ, достаточно знать $ a_i = f(\D\f_i, \D\w_i, T_{пер}, t_\S )$ и циклограмму работы.

Требуемый суммарный импульс тяги:
\[ I_{\S} = f(\D\f_i,\D\w_i,T_{пер}, t_{\S i}, I_{i}) \]

\figПри повышении $ \D\f, \D\w $ и при понижении $ T_{пер}, \t_\S $ 
$ \Ra $ увеличиваются $ a_i $, $ P_i \Ra $ соответственно растёт $ \m_т $.

Чтобы минимизировать время переориентации необходимо оптимизировать массовый расход, можем либо потратить больше топлива, либо выйти за более длительное время.\fig

Второй способ оптимизации: импульсный режим.

\subsubsection{Режим стабилизации}
Наиболее энергоемкий процесс управления, необходим при длительном полете КЛА на орбите для поддержания его заданной ориентации.

Требование поддержания заданной точности оси в пространстве приводит к постояннному включению ДУ. При этом отклонения называются ошибками СКУД.

Также необходио учитывать запаздывание при включении и выключении.
Для стабилизации желательно иметь большие $ \D\f $ и меньшее $ \D\w $. Меньшее может быть достигнуто путем минимального суммарного импульса тяги за одно включение и минимального времени включения.

\subsubsection{Режим компенсации возмущения параметров орбиты}
Возмущения бывают систематическими и случайными. Систематические связаны со спецификой траектории КЛА и отличаются известным значением $ \D\f $ и $ \D\w $. Основная задача --- определение случайных возмущений, которые возникают: технологиеческие погрешности установки двигателя, несимметричность действия тяги, изменение положения центра масс КЛА, изгибными колебаниями конструкции в полёте, отклонение в фактической силы притяжении земли от её расчетного значения и другие случайные явления.

Случайные возмущения приводят к нарастающим искажениям параметров траектории,которые приводят к падению аппарату на землю; непрерывному вращению орбиты относительно некоторой оси проходящей через притягивающий центр; изменение параметров на одном витке без накапливания погрешностей в течении полёта.
\section{}
Пропуск
\section{Заборные устройства (продолжение)}

Вытеснительные системы подачи:
\begin{itemize}
    \item механическое разделение фаз
    \item инерционные разделительные устройства
    \item капилярные системы отбора
\end{itemize}

Эластичное устройство\fig 1 --- заборное устройство, 2 --- металческая диафрагма, 3 --- редуктор обеспечивающий равенство давлений, 4 --- шар баллон (АД), 5 --- сжимающая и элластичная полость, 6 --- расширяющая эластичная полость, 7 --- топливный бак, 8 --- перфорированная труба, 9 --- разделительная перегородка, 10 --- элластичный разделительный мешок.

Недостатки: обеспечение герметичности в местах заделки диафрагмы, взаимодействие материала с окислителем или горючим, диффузия газа через материал при длительном полете, нестойкость к космическому гамма-излучению.

Также применяют жесткие металлические диафрагмы, основной материал --- аллюминий. Достоинства --- надежная герметичность в местах заделки, герметичность между полостями горючего и окислителя, сохранение центра масс в условиях перегрузки, обеспечение одновременной выработки окислителя и горючего.

Недостатки: усталостная почность диафрагмы.

\subsubsection{Поршневые вытеснительные устройства}
Поршень \fig 3 --- поршень с уплотнением, 6 --- поршень сферический, 1 --- шток, 2 --- поршень.

Преимущества: простота управления, возможность регулирования начальной газовой подушки, небольшие объемы вырабатываемых остатков топлива.

Недостатки: система тяжелая, корозия, отказы, применение ограничено только цилиндрическими баками.

\subsubsection{Сильфонные вытеснительные устройства}
Устройство \fig 1 --- топливный бак сферический, 5 --- цилиндрический, 2, 4 --- сильфоны, 6 --- эластичный телескопический мешок.

Преимущества: полная гермитичность, высокий ресурс, долговечность применения, многократоность повторных циклов заполнения.

Недостатки: большая масса, наличие перекосов при вытеснении.

Внутреннее расположение топлива более экономично с точки зрения невыработанного остатка.

Однако в условиях применения внутри сильфона, возникает вероятность неупругой деформации сильфона, особенно при осевых перегрузках.

В случае применения в цилиндрическом баке: сначала вытесняется сильфон, расправляются гофры, затем днище диафрагмы.

\subsubsection{Испарительные системы наддува}
Преимущства: простота конструкции, не нужны емкости для управляющего газа

Недостатки: необходим нагрев рабочего тела, поэтому возникает временная задержка поступления из бака.

\subsubsection{Инерционное заборное устройство}
С лопостями \fig 1 --- Топливный бак, 2 --- лопости, 3 --- гидротурбина, 4 --- патрубок, 5 --- тангенциальное заборное устройство.

С закруткой активной жидкостью 4 --- тангенциальное заборное устройство 7 --- двигатель, 6 --- отсечной клапан, 4 --- тангенциальное заборное устройство, 2 --- тангенциальный подвод активной жидкости, 5 --- насос.

Минусы: большая инерция по времени, обусловленная процессом, нужна энергия для создание вращения.

Инерционная сепарация 1-- коллектр, 2 --- турбина, 3,4 --- диски с лопатками, В --- отбор жидкого, Б --- отбор газа.


\section{Устройства с капилярным отбором топлива и КЗУ}

































\end{document}


